%\documentclass{article}

%\documentclass[tikz,border=5]{standalone}
%\usetikzlibrary{graphs,graphdrawing,arrows.meta}
%\usegdlibrary{trees}

%\input{../header.tex}

\forestset{ tree angle/.style={ tikz={\path () coordinate (A) -- (!u)
      coordinate (B) -- (!n) coordinate (C) pic [draw] {angle};} } }
\usetikzlibrary{arrows.meta,angles}

%\begin{document}

\section{Programas como árvores}

Será conveniente termos uma interpretação mais visual de programas
lógicos. Isso nos dará uma ideia melhor de em qual ordem ocorrem as
tentativas de unificações e como lidar com elas.  Considere o seguinte
programa, representando um pedaço da árvore genealógica da dinastia
Julio-Claudiana, junto com a relação ancestral\footnote{Os romanos,
  assim como outros povos, tinham o hábito de atribuir outro nome às
  pessoas, com base em características físicas, psicológicas, de
  caráter ou de hábito. Assim, por exemplo, Claudius significa
  ``manco'', Calígula significa ``bota de (pequeno) soldado'',
  Augustus significa ``majéstico'' ou ``venerável'' e, Sulla,
  significa ``manchado''.}

\begin{listing}[H]
  \inputminted{prolog}{../Exemplos/Cap5/prog1_ancestor.pl}\label{lst:ancestor1}
  \caption{Ancestral 0}
\end{listing}

Por conveniência, no lugar das relações filhx/2 e ancestral/2 e dos
nomes mostrados acima, usaremos os mostrados no Código \ref{lst:ancestor1} .

\begin{listing}[H]
  \inputminted{prolog}{../Exemplos/Cap5/prog2_ancestor.pl}
  \caption{Ancestral 1}\label{lst:ancestor1}
\end{listing}


O goal \codigo{a(au, ne)?} define implicitamente uma árvore, que
começa da forma a seguir.

\begin{center}
  {\footnotesize
    \begin{forest}
      for tree={delay={where content={}{content={\phantom{00}}}{}},s
        sep+=5mm,l+=5mm} [\codigo{a(au, ne)?}  [ \codigo{f(ne,
            au)?},edge={dashed,black,thick} [falha] ]
        [\codigo{f(ne,C1), a(au,C1)?}  [ {C1 = ag},edge=dashed
            [\codigo{f(ne, ag)?}]  [\codigo{a(au, ag)?}
              [\codigo{f(ag,au)?},edge=dashed [falha] ]
              [\codigo{f(ag,C2), a(au,C2)?}  [$\vdots$] ] ] ] [ {C1 =
              gn},edge=dashed [\codigo{f(ne, gn)?}]  [\codigo{a(au,
                gn)?}  [\codigo{f(gn,C2), a(au,C2)?}  [$\vdots$] ]
              [\codigo{f(gn, C2)?},edge=dashed [falha] ] ] ] ] ]
    \end{forest}
  }
\end{center}

A árvore inteira não será colocada por questões de espaço, mas
continua de maneira semelhante. Os ramos tracejados indicam um ``ou''
lógico, enquanto que os sólidos indicam um ``e'' lógico. O que isso
significa é que falha em um dos ramos dos arcos sólidos indica que
todo o arco é falho, mas uma falha em um ramo tracejado só afeta o
ramo tracejado.

A execução de um programa lógico consiste em uma busca, em uma árvore
como essa, por uma folha de ``sucesso''. Se, ao invés de ``sucesso'',
é encontrada ``falha'', é feito o \technical{backtracking}. Quando
alguém fala sobre um ``modelo computacional de programa lógico'', fala
essencialmente sobre como percorrer essa árvore e como fazer esse
\technical{backtracking}.  Como pode ver, ela pode crescer muito em
largura a cada nível (não cresceu tanto no exemplo acima porque
colocamos uma quantidade reduzida de substituições). Por isso, é
compreensível que prefiramos uma busca em profundidade do que em
largura. Isso pode, é claro, levar a problemas técnicos e filosóficos,
já que impõe uma escolha arbitrária sobre a ordem de avaliação das
cláusulas e dos termos de cada cláusula, o que pode levar a
comportamentos inesperados à programadora desatenta a esse
modelo\footnote{Convém lembrar que não estamos lidando com programação
  paralela.  No modelo de programação paralela a avaliação pode
  ocorrer de maneira diferente.}. É claro, dizer apenas que a busca é
em profundidade não é o suficiente: precisamos dizer que ela é em
profundidade e à esquerda.

O seguinte exemplo, um homem reclamando de sua vida, mostra que
questões de parentesco podem ser mais complicadas do que isso (o
exemplo é baseado na história retirada de \cite{antoni},
frequentemente atribuída a Mark Twain):

\cit{ Me casei com uma viúva, que tinha uma filha crescida. Meu pai, que nos
  visitava frequentemente, se apaixonou com a filha.
  e a tomou como sua  esposa. Isso fez do meu pai o meu filho adotado, e, de minha filha
  adotada, minha madrasta.\\ Depois de um ano, minha esposa deu à luz
  um filho, que se tornou o irmão adotado do meu pai e, ao mesmo
  tempo, meu tio, já que ele era o irmão de minha madrasta.\\ Mas a
  esposa de meu pai, isto é, minha filha adotada, também deu à luz um
  filho. Então, ele era meu irmão e também meu neto, já que ele era o
  filho de minha filha.\\ Isso quer dizer que eu me casei com minha
  avó, já que ela era a mãe de minha mãe. Como o marido de minha
  esposa, eu também era o neto adotado dela.\\ Nossos amigos dizem que
  eu sou meu próprio avô. Isso é verdade?  }

O personagem dessa história, não sabendo Prolog, teve uma certa
dificuldade em responder a essa questão. Mas nós, como que por
reflexo, fazemos o seguinte programa:

%TODO fix layout
\begin{listing}[H]
  \inputminted{prolog}{../Exemplos/Cap5/prog1_family.pl}
  \caption{Família}
\end{listing}

O último bloco de código na verdade não faz parte do programa, mas foi
deixado por conveniência. Ele indica o goal (na verdade, só queremos
saber se o pobre coitado é avô de si mesmo, mas os outros termos foram
deixados por completeza). Você tem ideia de como é a árvore de busca
para esse goal?

  \begin{thebibliography}{2}

    \bibitem{antoni} Niederliński, Antoni, ``A gentle guide to
      constraint logical programming via Eclipse'', 3rd edition, Jacek
      Skalmierski Computer Studio, Gliwice, 2014

    \bibitem{russel} Russell, Bertrand (1919), Introduction to
      Mathematical Philosophy, George Allen and Unwin, London,
      UK. Reprinted, John G. Slater (intro.), Routledge, London, UK,
      1993 \\Esse livro está datado em alguns pontos, mas permanece
      interessante. Está gratuitamente disponível (em inglês) em
      \url{http://people.umass.edu/klement/russell-imp.html}

  \end{thebibliography}

%\end{document}
