\documentclass{article}

\setcounter{section}{-1} \input{../header.tex}

\begin{document}


\section{Programação Relacional em Scheme}

\epigraph{\cit{Uma pessoa só tem certeza daquilo que
    constrói}}{Giambattista Vico - \\Historiador italiano, século XVIII}


Neste capítulo, veremos uma linguagem de programação lógica com um
sabor diferente do Prolog que vimos no início, chamada
\technical{miniKanren}, e veremos como implementá-la, por meio da
linguagem \technical{Scheme}.

Usaremos \technical{Scheme} porque é uma linguagem que é pequena, o
que significa que não será gasto muito esforço para apresentar o seu
funcionamento. E é, ao mesmo tempo, poderosa, o que significa que não
precisaremos de muito código para fazer o que nos propomos.

Esse capítulo tem um sabor diferente dos demais. Essa diferença pode ser visto
rapidamente, pela cara do código, mas também de várias outras
formas. Redefiniremos alguns termos usados anteriormente. Essas
redefinições terão semelhanças e diferenças às definições originais,
mas escolhemos não notar essas diferenças aqui, por acreditarmos serem
claras o suficiente. Outro ponto que vale nota é que, aqui, buscamos
apenas um maior entendimento e, para tanto, tentamos deixar o código
como ``implementado em primeiros princípios'', evitando detalhes que
poderiam deixá-lo mais eficiente, mas elevando os prerrequisitos para
a compreensão do código, ou exigindo uma discussão mais completa sobre
ele (o que preferimos evitar).

\subsection{Introdução ao Scheme}

\technical{Scheme} é um \technical{Lisp}\footnote{De
  \foreign{LISt Processing}}. O termo \technical{Lisp} é às vezes
usado para ser referir a uma linguagem de programação, mas o mais
correto seria ser referida como a uma família de linguagens (de fato,
dezenas de linguagens), todas com algumas características em comum,
notadamente:

\begin{itemize}
\item São linguagens multi-paradigma, mas como um
  foco no paradigma de programação funcional, isto é,
  funções são ``cidadãos de primeira classe'';
\item ``Todo''\footnote{Com uma excessão bem
    natural, que será mencionada mais adiante.} código
  \technical{Lisp} (que não tenha erro de sintaxe) é avaliado para
  algum valor;
\item Programas são expressos em notação polonêsa, em formato de
  listas\footnote{Também conhecidas como \technical{S-Expressions}, ou
    \technical{Sexps}}(listas em \technical{Lisps} são delimitadas por
  parênteses)\footnote{Usaremos daqui em diante a notação
    \enphasisb{codigo \seta valor} para denotar que o código
    \enphasisb{codigo} avalia para o valor \enphasisb{valor}.}:
  \\
  \codigo{(+ 1 2)} \seta 3;
\item O que nos leva a outro ponto: não existe diferença
  sintática entre a forma como programas \technical{Lisp} são escritos
  e a forma como suas estruturas de dados são representadas. Diz-se,
  assim, que \technical{Lisps} são homoicônicas (vale dizer, Prolog
  também é uma língua homoicônica), o que significa que a diferença
  entre dados e programa é ``borrada'', e programas podem, e
  frequentemente são, manipulados livremente.
\end{itemize}

Agora, vamos rapidamente introduzir a sintaxe principal de
\technical{Scheme}, com alguns exemplos\footnote{Note que só
  introduziremos a parte da linguagem que nos será relevante, o que
  não é a linguagem toda.}:

\begin{itemize}
\item Listas são representadas como \codigo{($el_1\ el_2\ ...\
    el_n$)}, em que $el_i$ é o iésimo elemento da lista. No entanto, se
  escrevêssemos uma lista simplesmente assim, a lista seria
  confundida com uma aplicação de função (aplicação da função $el_1$
  aos argumentos $el_2$ a $el_n$), então, para fins de
  desambiguação, é usada uma aspa simples, e a lista é escrita como
  '($el_1 el_2 ... el_n$), que é equivalente a \codigo{(list $'el_1\
    ...\ 'el_n$)} . Essa aspa simples também pode ser usada para
  ``evitar que um objeto seja avaliado''\footnote{Uma colocação mais
    correta seria ``tornar objetos auto-avaliantes'', mas não
    precisamos entrar em muitos detalhes de como isso funciona. Para
    nós é suficiente dizer que 'a é um símbolo.}:\\
  A linha\\
  \codigo{a} \seta erro\\
  resulta em erro se \codigo{a} não for uma variável, já que
  tentará ser avaliada, sendo que \codigo{a} não tem valor
  associado, mas a linha\\
  $'a\ \Rightarrow\ 'a$\\
  é avaliada como ela mesma.\\

\item Uma estrutura de dados mais geral do que lista em
  \technical{Scheme} é o que é chamado \technical{cons pair} (que nós
  chamaremos daqui para frente simplesmente de ``par'').. A lista
  \codigo{'(a b c d)} é equivalente a \codigo{(cons a (cons b (cons c
    (cons d '()))))}, em que \codigo{'()} é a lista
  vazia
  % \footnote{Note que a estrutura \codigo{(cons a (cons b (cons c  d)))} não.
    Assim \technical{cons} constrói uma estrutura de
    dados formada por um par. Para obter o primeiro elemento do par,
    usa-se \technical{car} e, para obter o segundo,
    \technical{cdr}\footnote{Esses nomes têm uma motivação histórica:
      eram nomes de registradores quando os primeiros
      \technical{Lisps} estavam sendo criados.}. Temos, por exemplo,\\
    \codigo{(car (cons 1 (cons 2 3)))} \seta 1\\
    \codigo{(cdr (cons 1 (cons 2 3)))} \seta \codigo{(cons 2 3)} =
    \codigo{'(2 . 3)}\\
    \codigo{(car '(1 2 3 4))} \seta 1\\
    \codigo{(cdr '(1 2 3 4))} \seta \codigo{'(2 3 4)}\\
    Com isso, podemos definir um lista indutivamente como sendo ou a
    lista vazia, \codigo{'()}, ou um par, cujo
    \technical{cdr} é uma lista\footnote{Note que \codigo{(cons 2 3)},
      por exemplo, não é uma lista. Esse tipo de estrutura é chamada
      \foreign{dotted list}, porque, para distingui-la de uma lista, é
      costumeiramente impressa como \codigo{'(2 . 3)}, mas, assim como
      com Prolog, é uma estrutura de dados diferente, que tem o nome
      \foreign{dotted \enphasisb{list}} como que por uma aparência acidental.}.
\item Para definir funções, use \enphasisb{lambda}, ou
  \enphasisb{$\lambda$}\footnote{Editores de texto atuais aceitam os dois tipos de
    entrada, mas optamos por usar $\lambda$. Esse uso do símbolo tem a
    seguinte origem: Bertrand Russel e Alfred Whitehead buscaram, no
    início do século XX lançar as bases lógicas da matemática eu seu
    trabalho \foreign{Principia Mathematica}. Lá, para denotar que uma
    variável é livre, ela recebia chapéu, como em \technical{â(a +
      y)}. Mais tarde, Alonzo Church achou que seria mais conveniente
    ter fórmulas crescendo linearmente na horizontal, então decidiu
    mover o chapéu para o lado, obtendo \technical{\^{}a(a + y)}.
    Mas o chapéu flutuando parece engraçado, então Church o trocou
    pelo  o símbolo não usado mais próximo que tinha, um $\Lambda$, como em
    \technical{$\Lambda a$(a + y)}. Mas
    $\Lambda$ tem uma grafia muito parecida com outra letra comum, então
    ele acabou eventualmente trocando para $\lambda$ em sua teoria, que
    acabou se chamando \enphasis{cálculo $\lambda$} \cite{norvig}.}:\\
  \codigo{(($\lambda$ (a b) (/ a b)) 1 3)} \seta 1/3

\item Para definir constantes, use \enphasisb{define}:\\
  \codigo{(define divide ($\lambda$ (a b) (/ 1 3)))}\footnote{Um
    \technical{açucar sintático} para essa construção é
    \codigo{(define (divide a b) (/ 1 3))}.}\\
  \codigo{(divide 1 3)} \seta 1/3\\
  \codigo{(define c (divide 1 3))}\\
  \codigo{(divide (divide 1 9) c)} \seta 1/3

\item  Um ponto importante, que usaremos muito logo mais é que, se
  quisermos criar listas com os valores das variáveis, no lugar de
  nomes simbólicos, podemos usar, no lugar da aspa simples a crase e
  preceder o nome da variável com uma vírgula:\\
  \codigo{(define x 10)}\\
  \codigo{`(1 2 'x ,x)} \seta \codigo{'(1 2 'x 10)}

\item Para realizar execuções condicionais, use \enphasisb{cond}:\\
  \begin{lstlisting}
    (cond
      ((< 1 0) (+ 3 4))
      ((< 0 1) (- 3 4))
      (else 0))
  \end{lstlisting}
  \hspace{1cm} \seta -1\\
  
  Podem ser adicionadas quantas cláusulas do tipo
  \codigo{((condicao)(efeito))} se quiser (vale notar que elas são
  avaliadas sequencialmente), sendo que a última pode
  opcionalmente ser como \codigo{(else (efeito))}, ou \codigo{(\#t
    (efeito))}\footnote{Preferiremos a segunda opção. O
    \technical{\#t} é de \foreign{true} e existe, analogamente, o
    \technical{\#f}, de \foreign{false}.}.

\item Para adicionar variáveis locais, use \technical{let}:
  \begin{lstlisting}
    (let ((a (+ 3 4))
          (b (cons 1 2)))
      (+ a (car b)))
  \end{lstlisting}
  \hspace{1cm} \seta 8\\
  O \technical{let} tem duas partes, a de definições, da forma
  \codigo{((variavel valor)(variavel valor) ... (variavel
    valor))}\footnote{Podem ser adicionadas quantas variáveis se
    quiser. As atribuições são feitas ``paralelamente'' (o que
    significa que a atribuição de valor a uma variável não influi no
    da outra, o que pode ser feito de forma paralela, ou não).}.
  em seguida, a parte de valor, que nos dá o valor que \technical{let}
  assume.  
\end{itemize}

  Como exemplo, o seguinte programa calcula o comprimento de uma lista
  (lembre que, como 

  Dada essa introdução, faremos uso dessas e outras construções da
  linguagem sem maiores comentários (exceto quando uma construção
  especialmente difícil ou complexa o justificar). Para uma introdução
  mais compreensiva à linguagem, veja \cite{kent}.

  \subsection{A linguagem miniKanren}

  Nosso objetivo aqui é implementar miniKanren, uma linguagem de
  programação relacional. No lugar de descrever toda a linguagem e
  depois implementá-la, seguimos pelo caminho de mostrar um pequeno
  exemplo do que esperamos conseguir e, então, implementamos a
  linguagem. A esperança é que essa abordagem ofereça maior
  entendimento dos conceitos explorados.

  % Antes de prosseguir, vale uma pequena explicação sobre os usos
  % não-usuais da
  O tipo de coisa que queremos poder fazer com miniKanren é como o
  seguinte\footnote{Usaremos as convenções da literatura de usar
    subescritos e sobrescritos e símbolos matemáticos, como $\equiv $, para
    representar as relações, na esperança de que isso clarifique a
    notação e deixe o texto menos pesado. Em particular, para
    diferenciar um objeto relacional de um funcional, o relacional
    terá um ``o'' sobrescrito (como em $relacao^o$).}:\\

  \begin{lstlisting}[escapeinside={[}{]}]
    (defrel ([$teacup^o$] t)
      ([$disj_2$] ([$\equiv $] 'tea t) ([$\equiv $] 'cup t)))
    ([$run^*$] x
      ([$teacup^o$] x))
  \end{lstlisting}
  \hspace{1cm} \seta \codigo{'(tea cup)}\\

  %% TODO

  %% \begin{lstlisting}[escapeinside={[}{]}]
  %%   ([$run^*$] x
  %%     (fresh c u d a)
  %%       (([$\equiv$] c 'pea)([$\equiv$] x c)))
  %% \end{lstlisting}
  %% \hspace{1cm} \seta \codigo{'(tea cup)}\\

  Veremos mais exemplos enquanto o construímos. A construção a seguir
  é em grande parte baseada em \cite{will}. Para conferir detalhes de
  implementações completas, veja \cite{kanren}.

  Antes de outras coisas, será útil sabermos como definir uma
  variável. Lembre-se que uma variável relacional não é a a mesma
  coisa que uma variável em uma linguagem de programação tradicional
  (não relacional). Para uma variável única, usamos\footnote{Usamos
    \technical{vector} para que a unicidade da variável seja definida
    por sua posição de memória. Outra opção, seria distingui-las por
    valor, se nos assegurássemos que seu valor é único.}
  
  \begin{lstlisting}
    (define (var name)(vector name))
  \end{lstlisting}

  \noindent usamos também\footnote{Símbolos como ``?'' podem ser
    usados no meio do código asssim como outros, tais como ``a'' ou ``b''.}

  \begin{lstlisting}
    (define (var? name)(vector? name))
  \end{lstlisting}

  Precisamos, agora, saber como associar um valor a uma
  variável. Diremos que o par \codigo{`(,z . a)} é uma associação de
  \enphasis{a} à variável \enphasis{z}. Mais em geral, um par é uma
  associação quando o \technical{car} dele é uma variável.

  A uma lista de associações chamaremos \enphasis{substituição}. Na
  substituição \codigo{`((,x . ,z))}, a variável \enphasis{x} é
  ``fundida'' (ou, na nossa linguagem anterior, unificada) à variável
  \enphasis{z}. A substituição vazia é simplesmente uma lista vazia:
  \codigo{(define empty-s '())}. Nem toda lista de associações é uma
  substituição, no entanto. Isso porque, não aceitamos, em nossas
  substituições, associações com o mesmo \technical{car}. Então, o
  seguinte não é uma substituição: \codigo{`((,z . a)(,x . c)(,z
    . b))}.

  Precisamos de dois procedimentos importantes para lidar com
  substituições: um para extênde-las e um para obter o valor de uma
  variável presente nela.

  Para obter o valor associado a \enphasis{x}, usamos \enphasis{walk},
  que deve se comportar como o seguinte:
  \begin{lstlisting}
    (walk y
      `((,z . a)(,x . ,w)(,y . ,z)))
  \end{lstlisting}
  \hspace{1cm} \seta \enphasis{a}\\
  porque \enphasis{y} está fundido a \enphasis{z}, que está associado
  a \enphasis{a}. O \technical{walk} é como se
  segue\footnote{Lembre-se que \codigo{(and a b)} \seta \enphasis{b},
    se \enphasis{a} $\neq \#f$.}:

  \begin{lstlisting}
    (define (walk v s)
      (let ((a (and (var? v)(assv v s))))
        (cond
          ((pair? a)(walk (cdr a) s))
          (else v))))
  \end{lstlisting}

  \noindent Esse código faz uso de \enphasis{assv}, que ou produz
  \enphasis{\#f}, se não há associação cujo \technical{car} seja
  \enphasis{v} na substituição \enphasis{s}, ou produz o
  \technical{cdr} de tal associação. Perceba que, se \enphasis{walk}
  produz uma variável como valor, ela é necessariamente fresca (isto
  é, que não foi associada).

  Para extender uma substituição, usamos \technical{ext-s}, que faz
  uso de \technical{occurs?}:

  \begin{lstlisting}
    (define (ext-s x v s)
      (cond
        ((occurs? x v s) #f)
        (else (cons '(,x . ,v) s))))

    (define (occurs? x v s)
      (let ((v (walk v s)))
        (cond
          ((var? v) (eqv? v x))
          ((pair? v)
            (or (occurs? x (car v) s)
                (occurs? x (cdr v) s)))
          (else #f))))
  \end{lstlisting}

  Esse \technical{occurs?} realiza o ``teste de ocorrência'' (aquele
  que, como mencionamos anteriormenet, não é feito por padrão no
  Prolog por razões de eficiência, e que faz com que substituições do
  tipo \codigo{`((,y . (,x))(,x . (a . ,y))} sejam inválidas).

  Com isso em mãos, podemos definir nosso unificador:

  \begin{lstlisting}

    (define (unify u v s)
      (let ((u (walk u s))(v (walk v s)))
        (cond
          ((eqv? u v) s)
          ((var? u) (ext-s u v s))
          ((var? v) (ext-s v u s))
          ((and (pair? u) (pair? v))
           (let ((s (unify (car u)(car v) s)))
             (and s
               (unify (cdr u)(cdr v) s))))
          (else #f))))

  \end{lstlisting}

  \subsection{Streams}

  Antes de continuarmos, precisamos tocar no modelo de avaliação de
  Scheme. Scheme é uma linguagem de ``ordem aplicativa'', o que
  significa que os argumentos de uma função são todos avaliados no
  momento em que a função é aplicada. Por esse motivo, os
  \technical{and} e \technical{or} usuais, por exemplo, não podem ser
  funções em Scheme. Uma alternativa à ordem aplicativa é a ``ordem
  normal'', que algumas outras linguagens de programação funcional
  adotaram. Linguagens de ordem normal só avaliam o argumento de uma
  função quando esse argumento for usada, atrasando a avaliação do
  mesmo (no que é chamado ``avaliação tardia'', ou ``avaliação
  preguiçosa'').

  Avaliação preguiçosa é conveniente para diversas operações e pode
  ser emulada em linguagens de programação funcional de ordem
  aplicativa pelo uso de \definicao{streams}. \technical{Streams} são
  definidos como sendo ou a lista vazia, ou um par cujo
  \technical{cdr} é um \technical{stream}, ou uma suspenção.

  Uma \definicao{suspenção} é uma função formada por \codigo{($\lambda$ ()
    corpo)}, em que \codigo{(($\lambda$ () corpo))} é uma
  \technical{stream}. Agora, se definirmos

  \begin{lstlisting}[escapeinside={[}{]}]
    (define ([$\equiv $] u v)
      ([$\lambda$] (s)
        (let ((s (unify u v s)))
          (if s `(,s) '()))))
  \end{lstlisting}
        
  \noindent $\equiv $ produz um goal. Dois outros goals, \enphasis{sucesso}
  e \enphasis{falha}, são denotamos \#s e \#u:\\

  \begin{lstlisting}[escapeinside={[}{]}]
    (define #s
      ([$\lambda$] (s)
        `(,s)))

    (define #u
      ([$\lambda$] (s)
        '()))
  \end{lstlisting}

  Um goal é uma função que recebe uma substituição e que, se retorna,
  retorna uma \technical{stream} de substituições.

  Como um exemplo, temos que \codigo{(($\equiv $x y) empty-s)} \seta
  \codigo{`(((,x . ,y)))}, uma lista com uma substituição (com uma
  associação).

  Ao lidar com \technical{Streams}, precisamos de funções especiais,
  já que não são simples listas. \technical{Streams} são uteis para a
  representação de estruturas de dados infinitas, então, por isso,
  funções e variáveis para lidar com elas terão um $\infty$ sobrescrito,
  para diferenciá-las das funções para listas comuns. Assim, podemos
  definir $append^\infty$:

  \begin{lstlisting}[escapeinside={[}{]}]

    (define ([$append^\infty$] [$s^\infty$] [$t^\infty$])
      (cond
        ((null? [$s^\infty$]) [$t^\infty$])
        ((pair? [$s^\infty$])
          (cons (car [$s^\infty$]
            ([$append^\infty$] (cdr [$s^\infty$]) [$t^\infty$]))))
        (else ([$\lambda$] ()
                ([$append^\infty$] [$t^\infty$] ([$s^\infty$]))))))
        
  \end{lstlisting}

  \noindent Note que, na suspensção, a ordem dos argumentos é trocada.
  Com essa função, podemos fazer

  \begin{lstlisting}[escapeinside={[}{]}]

    (define ([$disj_2\ g_1\ g_2$])
      ([$\lambda$] (s)
        ([$append^\infty$] ([$g_1$] s) ([$g_2$] s))))

  \end{lstlisting}
      
  \noindent em que $disj_2$ é uma disjunção (um \enphasis{ou}
  lógico). 

  Veja agora a seguinte definição:

  \begin{lstlisting}[escapeinside={[}{]}]

    (define ([$never^o$])
      ([$\lambda$] (s)
        ([$\lambda$] ()
          (([$never^o$]) s))))

  \end{lstlisting}

  \noindent Esse é um goal que não sucede nem falha. Para entender
  porque a ordem dos argumentos é trocada na suspenção de $append^\infty$,
  compare o valor de $s^\infty$ em

  \begin{lstlisting}[escapeinside={[}{]}]

    (let (([$s^\infty$] (([$disj_2$]
                      ([$never^o$])
                      ([$\equiv $ 'olive x]))
                      empty-s)))
      [$s^\infty$])
                      
  \end{lstlisting}

  \noindent com o valor de $s^\infty$ em

  \begin{lstlisting}[escapeinside={[}{]}]

    (let (([$s^\infty$] (([$disj_2$]
                      ([$\equiv $ 'olive x]))
                      ([$never^o$])
                      empty-s)))
      [$s^\infty$])
                      
  \end{lstlisting}

  Em contraste com $never^o$, aqui está $always^o$:

  \begin{lstlisting}[escapeinside={[}{]}]

    (define ([$always^o$])
      ([$\lambda$] (s)
        ([$\lambda$] ()
          (([$disj_2$] \#s ([$always^o$])) s))))

  \end{lstlisting}

  Antes de continuar, será útil conhecer a função \technical{map}:\\
  \codigo{(map f '($el_1\ ...\ el_n$))} \seta \codigo{'((f $e_1$) ... (f $el_n$))}

  \noindent A lista construída por \technical{map} é constrúida por
  \technical{cons}. Mas existe também \technical{map-append}, análoga
  a \technical{map}, mas em que a lista resultante é construída por
  \technical{append}. Usaremos um \technical{append-map}, mas para
  \technical{streams}, isto é, um \technical{$append-map^\infty$}:

  \begin{lstlisting}[escapeinside={[}{]}]

    (define ([$append-map^\infty$] g [$s^\inft$])
      (cond
        ((null? [$s^\inft$]) '())
        ((pair? [$s^\inft$])
          ([$append^\infty$] (g (car [$s^\inft$]))
            ([$append-map^\infty$] g (cdr [$s^\inft$]))))
      (else ([$\lambda$] ()
              ([$append-map^\infty$] g ([$s^\inft$]))))))

  \end{lstlisting}

  Com isso, podemos definir a conjunção de dois goals, assim como
  definimos a disjunção:

  \begin{lstlisting}[escapeinside={[}{]}]

    (define ([$conj_2$] [$g_1$] [$g_2$])
      ([$\lambda$] (s)
        ([$append-map^\infty$] [$g_2$] ([$g_1$] s))))

  \end{lstlisting}

  Lembremos agora que, como visto no primeiro exemplo desta seção,
  como não seguimos, como em Prolog, uma convenção de nomeação de
  variáveis (em Prolog, a convenção era de que variáveis são
  capitalizadas), precisamos de algo para discerni-las e que, o que
  usamos é o \technical{fresh}, para dizer que a variável é ``fresca''.

    


  
  %% \codigo{(cons (f $el_1$) (cons ... (cons (f $el_n$) '())))}

    
  \begin{thebibliography}{1}

  \bibitem{kent} R. Kent Dybvyg,
    ``The Scheme Programming Language - Fourth Edition'',
    disponível em \url{https://www.scheme.com/tspl4/}, acesso em
    Setembro de 2018.

  \bibitem{norvig} Peter Norvig,
    ``Paradigms of Artificial Inteligence Programming - Case Studies
    in Common Lisp'',
    Morgan Kauffman Publishers, 1992.

    \bibitem{will} Daniel P. Friedman, William E. Byrd, Oleg Kiselyov,
      Jason Hemann,
      ``The Reasoned Schemer - Second Edition'',
      The MIT Press, 2018.

      \bibitem{kanren} Site do miniKanren \url{http://minikanren.org/}.
      
  \end{thebibliography}

\end{document}
