\documentclass{article}

\input{../header.tex}

\begin{document}

\section{Alguns predicados não lógicos}

Mesmo depois de termos visto tudo o que vimos, ainda temos alguns
pontos a esclarecer. A começar pela avaliação do programa:
computadores comuns não vem equipados com uma placa de clarevidência,
e, assim, podem não conseguir adivinhar bem o caminho para a prova de
um goal. Isto é, a hipótese de não-determinismo não segue na
prática\footnote{No sentido de que o programa pode não saber qual é
  ``a escolha que daria certo''. Vale notar que, em outros contextos,
  não-determinismo indica apenas a presença de escolhas, e que a
  programação lógica pura não indica como lidar com elas.}. O ideal
seria que, se um goal pode ser provado por um programa, o processo de
prova seguisse um caminho direto, sem tentativas de unificações
infrutíferas. Na prática, isso só é realizável para situações muito
específicas e, no geral, serão tentadas diversas unificações
infrutíferas antes de se chegar ao objetivo.

Para esse tipo de situação é criado o \definicao{choice point} logo
antes de se tentar uma unificação. Se a tentativa resulta em falha, o
processo volta ao estado anterior à tentativa, o que chamamos de
\definicao{backtracking}, a possibilidade daquela unificação é
eliminada e o processo continua (isto é, a mesma unificação não é
tentada de novo). O goal falha quando todas as possibilidades foram
eliminadas e tem sucesso quando não existirem mais unificações a serem
feitas.

Os \foreign{choice points} são um ponto chave na execução de um
programa lógico. A quantidade deles está diretamente relacionada à
eficiência do programa: quanto mais \foreign{choice points}, em geral,
mais ineficiente o programa é\footnote{Principalmente devido ao
  \foreign{overhead} que lembrar das escolhas que poderia ter feito
  causa}. Se o mesmo goal puder ser
provado de mais de uma forma diferente, é necessária a criação de
\foreign{choice points} a mais, o que deve ser evitado (assim,
programas determinísticos costumam ser mais eficientes). Da
mesma forma, se existe mais de um resultado para uma computação (isto
é, se o mesmo goal admite diversas substituições que resultam em
sucesso), a eliminação das opções a mais implicariam na eliminação de
\foreign{choice points}, o que poderia ser vantajoso.

A quantidade de \foreign{choice points} tem muito a ver com a de
``axiomas''. Mais especificamente, tem a ver com a quantidade de
cláusulas e com tamanho do corpo das cláusulas. Comumente, um
programa com menos axiomas resulta em melhor legibilidade e maior
eficiência, dada a menor quantidade de \foreign{choice points}. No
entanto, alguns desses axiomas podem representar
restrições que podem levar uma falha mais cedo na computação, o que,
na prática, diminuiria a quantidade de \foreign{choice points} (os que
seriam criados, não houvesse a falha causada pelos axiomas a mais, não serão mais) e de
unificações desnecessárias, aumentando a eficiência do programa. Vemos
então que esse não é um assunto tão simples, e merece a atenção da programadora.

Métodos para lidar com essas situações. O mais
importante, e mais polêmico, é o \definicao{corte}, \funtor{!/0} (um
funtor de nome ``!'' e aridade 0). Intuitivamente, o que ele faz é se
comprometer com a escolha atual, descartando as demais. Poderemos
compreender melhor como ele funciona depois que desenvolvermos a
interpretação de uma computação lógica como a busca em uma árvore,
mas, enquanto isso, nossa interpretação intuitiva será o suficiente.

Como um exemplo de seu uso, considere o seguinte programa:

\begin{listing}
  \inputminted{prolog}{../Exemplos/Cap4/prog1_member.pl}
  \caption{Member 0}
\end{listing}

O símbolo ``\_'' (um \foreign{underline}) representa uma \definicao{variável anônima}. A
utilizamos quando o nome daquela variável não é importante, o que
acontece quando não a utilizarmos novamente (isso serve para não nos
distrairmos com variáveis que não serão utilizadas: a variável anônima
cumpre um papel meramente formal, um \foreign{placeholder}). Toda
variável anônima é diferente, apesar de serem escritas iguais.

O goal \codigo{member(X, Xs)?} resulta em sucesso se \var{X} é um
elemento de \var{Xs}\footnote{Estamos assumindo tacitamente, neste
  programa e nos demais, que a ordem de execução é ``de cima para
  baixo, da direita para a esquerda'' (o interpretador ou compilador ``enxerga''
  primeiro a cláusula que aparece ``antes''), que é como as
  implementações usuais de Prolog funcionam. É importante, entretanto,
  notar que não é assim por necessidade e existem outras ``ordens'' de
  avaliar programas Prolog}. Esse programa é usado primariamente de
duas formas: para checar se um elemento é membro de uma lista; ou para
gerar em \var{X} os elementos da lista. Por exemplo, para o goal
\codigo{member(X, [a, b, c])?}, \var{X} pode assumir os valores de a,
b ou c.

Se a programadora quiser saber apenas se um certo \var{X} faz parte de
uma certa lista \var{Xs}, ela pode usar o corte, ``cortando'' as
demais soluções:

\begin{listing}
  \inputminted{prolog}{../Exemplos/Cap4/prog2_member2.pl}
  \caption{Member 1}
\end{listing}

O que o corte ``diz'' essencialmente é: ``Tudo bem. Agora que chegamos
a este ponto, não olhe para trás''. A utilização desse novo programa
para \foreign{member} é o mesmo do anterior, exceto que, agora, ao
gerar membros da lista, só é gerado um elemento. Ao checar se outro
elemento pertence à lista, assim que é obtido sucesso, o processo
para.

Mencionamos anteriormente que o corte é usado para fins de
eficiência. Quando ele é usado somente para esse fim, ou seja, se ele
só serve para fazer o programa rodar melhor, não interferindo no seu
significado, dizemos que é um \definicao{corte verde}.  Quando o corte
não é verde, dizemos que ele é vermelho. O que acabamos de ver foi um
\definicao{corte vermelho}: goals como \codigo{member(b,[a,b,c])?} e
\codigo{member(c,[a,b,c])?} não estão mais no significado do programa. Perceba que
o corte não é um predicado lógico, mas sim operacional: ele nos diz
algo sobre ``como'' rodar um programa mas, a princípio, não sobre ``o
que'' ele é.

O corte é, provavelmente, o predicado não lógico mais importante e
polêmico no Prolog. O que o torna polêmico é justamente o fato de ser
não lógico. Dissemos anteriormente que a ideia da programação lógica
era lidar com a parte da lógica (o ``o que fazer''), abstraindo a
parte procedural (o ``como fazer''). O corte é um exemplo em que isso
não foi obtido.

Apesar disso, se deixarmos de lado o preconceito (que alguns têm com
coisas ``impuras''), o corte pode
contribuir de maneiras interessantes para a lógica do programa.

Por exemplo, o \funtor{not/1} pode ser implementado de maneira similar
à seguinte:

\begin{listing}
  \inputminted{prolog}{../Exemplos/Cap4/prog3_not.pl}
  \caption{Not}
\end{listing}

Onde o predicado \funtor{fail/0} é um \foreign{built-in} do Prolog que
falha sempre.

Similarmente, podemos, a partir do corte, gerar outras formas de
controle, familiares a programadores de linguagens procedurais:

\begin{listing}
  \inputminted{prolog}{../Exemplos/Cap4/prog4_ifthenelse.pl}
  \caption{SES}
\end{listing}

\begin{listing}
  \inputminted{prolog}{../Exemplos/Cap4/prog5_or.pl}
  \caption{OR}
\end{listing}

Perceba que, diferentemente do que ocorre em programas puramente
lógicos\footnote{Você pode se perguntar se algum do programa nesse
  texto é puramente lógico. Alguns dos mais simples, como o
  \enphasis{Natural}, do Capítulo 2, %TODO: lembrar de colocar referencia ao capitulo, no lugar do "2". E sempre que for fazer referencia a um capitulo, secao, tabela, figura, codigo, etc, com o  numero na sequencia, usa letra maiuscula. Por exemplo, "Capítulo 1", "Código 3", etc.
  podem ser, mas a situação geral é que os programas
  que veremos são só ``meio que'' lógicos.}, a ordem das cláusulas e
dos termos em cada cláusula podem ser fundamentais. Pode ser que, por
exemplo, na cláusula \codigo{p(a) :- b, c.}, b resulte em falha e c em
um processo interminável. Neste caso, a mudança de ordem seria
fatal em Prolog\footnote{Note que isso é dependente da implementação. Você pode
  vir a usar ferramentas relacionadas a programação lógica em que esse
  não é o caso.}.

Os programas acima demonstram uma possível forma de se definir,
respectivamente, o ``se, então, senão'' e o ``Ou''\footnote{Poderíamos pensar como o processo de
  \technical{backtracking} como um nosso ``ou'' natural, mas às vezes
  pode ser conveniente usar um ``ou'' em uma cláusula, seja por efeito
  de legibilidade ou mesmo para evitar o \technical{backtracking}.}, mas
essas construções já existem no Prolog por padrão, como:

\begin{itemize}
  \item se, então, senão: \codigo{A $->$ B ; R.} (lê-se: se A, então
    B, senão R);
  \item ou: \codigo{A ; B.} (lê-se: A ou B).
\end{itemize}


\subsection{Outras Opções}

Covêm notar que a perspectiva anteriormente apresentada (usando
\technical{choice points} e \technical{backtrackings}), usada no
Prolog padrão, não é a única possível. Que ela poderia não ser a
única possível deve ser intuitivo, já que, a princípio, se começamos a
descrever a programação lógica de forma realmente lógica, a ordem em
que as cláusulas são postas, assim como a ordem dos termos em cada
cláusula, deveriam ser imateriais (na lógica clássica, $A \vee B$ é o
mesmo que $B \vee A$), o que deixa de ser o caso quando introduzimos
artifícios tais como \technical{choice points} e
\technical{backtracking} como os aqui apresentadas.

Artifícios desse tipo são necessários (ou, ao menos, parecem
necessários), no entanto, quando queremos transformar um programa
lógico em algo que possa ser executado. Em outras palavras, não é
suficiente termos um conjunto de relações que impliquem alguma outra
relação: precisamos de um mecanismo para construir uma prova de que o
conjunto de relações implica de fato a outra relação.  Uma prova (como
interpretamos aqui) é uma sequência de passos que deriva
inferências\footnote{Convém termos uma ideia da diferença entre
  ``implicação'' e ``inferência'': ``A implica B'' não implica que
  ``de A se infere B'', mas, ter uma prova de ``A implica B'', sim.} a
partir de relações conhecidas anteriormente.

O que isso significa é que a escolha do \technical{backtracking} para
resolver ``tentativas infrutíferas'', como posto acima, é uma entre
outras e, possivelmente, não a mais eficiente para todos os
casos. Atualmente, existem outros métodos como \technical{dynamic
  backtracking}, \technical{partial order dynamic backtracking} e
\technical{backjumping}, com funcionamentos diferentes.

No entanto, entendemos que, no que se segue, fazer uso de outro
mecanismo que não o \technical{backtracking} adicionaria complexidade
na exposição e pouco \foreign{insight} ao entendimento. Caso o leitor
interessado queira consultar detalhes, uma boa fonte de consulta é
\cite{dyn}.


\begin{thebibliography}{2}

\bibitem{dyn} Final Technical Report, ``DYNAMIC BACKTRACKING'',
  February 1997, University of Oregon

\end{thebibliography}

\end{document}
